<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-03-20T09:38:30+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’âme et la danse</title>
        <author key="Valéry, Paul (1871-1945)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11927470/paul_valery/"
          >Paul Valéry</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Delphine Maître </name>
          <resp>OCR et Stylage sémantique </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Vernozy</name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>édition TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne-Laure Huet</name>
          <resp>édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/danse/valery_ame-et-danse_1921</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2018 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Paul Valéry, « L’Âme et la Danse », in « Le Ballet au <hi rend="sc">xix</hi><hi
            rend="sup">e</hi> siècle », numéro spécial de la <hi rend="i">Revue musicale</hi> du
            1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1921, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Éditions
            de la Nouvelle Revue française</publisher>, <date>1921</date>, 135 p., p. 99-128. PDF :
            <ref target="http://www.archive.org/details/leballetau19esi00pariuoft">Internet
            Archive</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1921"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="99"/>
        <head>L’Âme et la Danse, <lb/>par Paul Valéry</head>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Ô Socrate, je meurs !… Donne-moi de l’esprit ! Verse l’idée !… Porte à mon nez tes
          énigmes aiguës !… Ce repas sans pitié passe toute appétence concevable et toute soif digne
          de foi !… Quel état que de succéder à de bonnes choses, et que d’hériter une digestion !…
          Mon âme n’est plus qu’un songe que fait la matière en lutte avec elle-même !… Ô choses
          bonnes et trop bonnes, je vous ordonne de passer !… Hélas ! depuis la chute du jour que
          nous sommes en proie à ce qu’il y a de meilleur au monde, ce terrible meilleur, multiplié
          par la durée, inflige une insupportable présence… À la fin, je péris d’un désir insensé de
          choses sèches, et sérieuses, et tout à fait spirituelles !… Permets que je vienne
          m’asseoir auprès de toi et de Phèdre ; et le dos délibérément opposé à ces viandes
          toujours renaissantes et à ces urnes intarissables, laisse-moi que je tende à vos paroles
          la coupe suprême de mon esprit. Que disiez-vous ?</p>
        <pb n="100"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Rien, encore. Nous regardions manger et boire nos semblables…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Mais Socrate ne laissait pas de méditer sur quelque chose ?… Peut-il jamais demeurer
          solitaire avec soi-même, et silencieux jusque dans l’âme ! Il souriait tendrement à son
          démon sur les bords ténébreux de ce festin. Que murmurent tes lèvres, cher Socrate ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elles me disent doucement : l’homme qui mange est le plus juste des hommes…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Voici déjà l’énigme, et l’appétit de l’esprit qu’elle est faite pour exciter…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>L’homme qui mange, disent-elles, il nourrit ses biens et ses maux. Chaque bouchée qu’il
          sent se fondre et se disperser en lui-même, va porter des forces nouvelles à ses vertus,
          comme elle fait indistinctement à ses vices. Elle sustente ses tourments comme elle
          engraisse ses espérances ; et se divise quelque part entre les passions et les raisons.
          L’amour en a besoin comme la haine ; et ma joie et mon amertume, ma mémoire avec mes
          projets, se partagent en frères la même substance d’une becquée. Qu’en penses-tu, fils
          d’Acumène ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je pense que je pense comme toi.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ô médecin que tu es, j’admirais silencieusement les actes de tous ces corps qui se
          nourrissent. Chacun, sans le savoir, donne équitablement ce qui leur revient, à chacune
          des chances de vie, à chacun des germes de mort qui sont en lui. Ils ne savent ce qu’ils
          font, mais ils le font comme des dieux.</p>
        <pb n="101"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je l’ai observé depuis longtemps : tout ce qui pénètre dans l’homme, se comporte dans la
          suite très prochaine comme il plaît aux destins. On dirait que l’isthme du gosier est le
          seuil de nécessités capricieuses et du mystère organisé. Là, cesse la volonté, et l’empire
          certain de la connaissance. C’est pourquoi j’ai renoncé, dans l’exercice de mon art, à
          toutes ces drogues inconstantes que le commun des médecins imposent à la diversité de
          leurs malades ; et je m’en tiens étroitement à des remèdes évidents, conjugués un contre
          un par leur nature.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Quels remèdes ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Il y en a huit : le chaud, le froid ; l’abstinence et son contraire ; l’air et l’eau ; le
          repos et le mouvement. C’est tout.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Mais pour l’âme, il n’y en a que deux, Éryximaque.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Lesquels donc ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>La vérité et le mensonge.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Comment cela ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ne sont-ils pas entre eux comme la veille et le sommeil ? Ne cherches-tu pas le réveil et
          la netteté de la lumière, quand un mauvais rêve te travaille ? Ne sommes-nous pas
          ressuscités par le soleil en personne, et fortifiés par la présence des corps solides ?
          — Mais, en revanche, n’est-ce point au sommeil et aux songes, que nous demandons de
          dissoudre les ennuis et de suspendre les peines qui nous chevauchent dans le monde du
          jour ? Et donc, nous fuyons de l’un dans l’autre, invoquant le jour au milieu de la nuit ;
          implorant, au contraire, les ténèbres, pendant que nous <pb n="102"/>avons la lumière ;
          anxieux de savoir, trop heureux d’ignorer, nous cherchons dans ce qui est, un remède à ce
          qui n’est pas ; et dans ce qui n’est pas, un soulagement à ce qui est. Tantôt le réel,
          tantôt l’illusion nous recueille ; et l’âme, en définitive, n’a point d’autres ressources
          que le vrai, qui est son arme, — et le mensonge, son armure.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Bien, bien… Mais ne crains-tu pas, cher Socrate, une certaine conséquence de cette pensée
          qui t’est venue ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Quelle conséquence ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Celle-ci : la vérité et le mensonge tendent au même but… C’est une même chose qui, s’y
          prenant diversement, nous fait menteurs ou véridiques ; et comme, tantôt le chaud, tantôt
          le froid, tantôt nous attaquent, tantôt nous défendent, ainsi le vrai et le faux, et les
          volontés opposées qui s’y rapportent.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Rien de plus sûr. Je n’y puis rien. C’est la vie même qui le veut : tu le sais mieux que
          moi, qu’elle se sert de tout. Tout lui est bon, Éryximaque, pour ne jamais conclure. C’est
          là ne conclure qu’à elle-même… N’est-elle pas ce mouvement mystérieux qui, par le détour
          de tout ce qui arrive, me transforme incessamment en moi-même, et qui me ramène assez
          promptement à ce même Socrate pour que je le retrouve, et que m’imaginant nécessairement
          de le reconnaître, <hi rend="i">je sois</hi> ? — Elle est une femme qui danse, et qui
          cesserait divinement d’être femme, si le bond qu’elle a fait, elle y pouvait obéir
          jusqu’aux nues. Mais comme nous ne pouvons aller à l’infini, ni dans le rêve ni dans la
          veille, elle, pareillement, redevient toujours elle-même ; cesse d’être flocon, oiseau,
          idée ; — d’être enfin tout ce qu’il plut à la flûte qu’elle fût, car la même Terre qui l’a
          envoyée, la rappelle, et la rend toute haletante à sa nature de femme et à son ami…</p>
        <pb n="103"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Miracle !… Merveilleux homme !… Presque un vrai miracle ! À peine tu parles, tu engendres
          ce qu’il faut !… Tes images ne peuvent demeurer images !… Voici précisément, — comme si de
          ta bouche créatrice, naissaient l’abeille, et l’abeille, et l’abeille, — voici le chœur
          ailé des illustres danseuses !… L’air résonne et bourdonne des présages de
          l’orchestique !… Toutes les torches se réveillent… Le murmure des dormeurs se transforme ;
          et sur les murs de flammes agités, s’émerveillent et s’inquiètent les ombres immenses des
          ivrognes !… Voyez-moi cette troupe mi-légère, mi-solennelle ! — Elles entrent comme des
          âmes !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Par les dieux, les claires danseuses !… Quelle vive et gracieuse introduction des plus
          parfaites pensées !… Leurs mains parlent, et leurs pieds semblent écrire. Quelle précision
          dans ces êtres qui s’étudient à user si heureusement de leurs <pb n="104"/>forces
          moelleuses !… Toutes mes difficultés me désertent, et il n’est point à présent de problème
          qui m’exerce, tant j’obéis avec bonheur à la mobilité de ces figures ! Ici, la certitude
          est un jeu ; on dirait que la connaissance a trouvé son acte, et que l’intelligence tout à
          coup consent aux grâces spontanées… Regardez celle-ci !… la plus mince et la plus absorbée
          dans la justesse pure… Qui donc est-elle ?… Elle est délicieusement dure, et
          inexprimablement souple… Elle cède, elle emprunte, elle restitue si exactement la cadence,
          que si je ferme les yeux, je la vois exactement par l’ouïe. Je la suis, et je la retrouve,
          et je ne puis jamais la perdre ; et si, les oreilles bouchées, je la regarde, tant elle
          est rythme et musique, qu’il m’est impossible de ne pas entendre les cithares.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>C’est Rhodopis, je crois, celle-ci qui t’enchante.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>De Rhodopis, alors, l’oreille est merveilleusement liée à la cheville… Qu’elle est
          juste !… Le vieux temps en est tout rajeuni !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Mais non, Phèdre !… Rhodopis est l’autre, qui est si douce, et si aisée à caresser
          indéfiniment de l’œil.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Mais alors, qui donc est le mince monstre de souplesse ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Rhodonia.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>De Rhodonia, l’oreille est merveilleusement liée à la cheville.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>D’ailleurs, je les connais toutes, et une à une. Je puis vous dire tous leurs noms. Ils
          s’arrangent très bien en un petit poème qui se retient facilement : Nips, Niphoé, Néma ;
          — Niktéris, Néphélé, Nexis ; — Rhodopis, Rhodonia, Ptilé… Quant au petit danseur qui est
          si laid, on le nomme Nettarion… Mais la reine du Chœur n’est pas encore entrée.</p>
        <pb n="105"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Et qui donc règne sur ces abeilles ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>L’étonnante et l’extrême danseuse, Athikté !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Comme tu les connais !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Tout ce monde charmant a bien d’autres noms ! Les uns qui leur viennent de leurs
          parents ; et les autres, de leurs intimes…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>C’est toi, l’intime !… Tu les connais beaucoup trop bien !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je les connais bien mieux que bien, et en quelque manière, un peu mieux qu’elles se
          connaissent elles-mêmes. Ô Phèdre, ne suis-je pas <hi rend="i">le médecin</hi> ? — En moi,
          par moi, tous les secrets de la médecine s’échangent en secret contre tous les secrets de
          la danseuse ! Elles m’appellent pour toute chose. Entorses, boutons, fantasmes, peines de
          cœur, accidents si variés de leur profession (et ces accidents substantiels qui se
          déduisent aisément d’une carrière très mobile), — et leurs mystérieux malaises ; voire la
          jalousie, qu’elle soit artistique ou passionnelle ; voire songes !… Sais-tu qu’il me
          suffit qu’elles me chuchotent quelque rêve qui les tourmente, pour que je puisse, par
          exemple, en conclure à l’altération de quelque dent ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Homme admirable, qui par les songes connais les dents, penses-tu que les philosophes
          aient les leurs toutes gâtées ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>De la morsure de Socrate me préservent les dieux !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <pb n="106"/>
        <p>Regardez-moi plutôt ces bras et ces jambes innombrables !… Quelques femmes font mille
          choses. Mille flambeaux, mille péristyles éphémères, des treilles, des colonnes… Les
          images se fondent, s’évanouissent… C’est un bosquet aux belles branches tout agitées par
          les brises de la musique ! — Est-il rêve, ô Éryximaque, qui signifie plus de tourments, et
          plus de dangereuses altérations de nos esprits ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Mais ceci est précisément le contraire d’un rêve, cher Phèdre.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Mais moi, je rêve… Je rêve à la douceur, multipliée indéfiniment par elle-même, de ces
          rencontres, et de ces échanges de formes de vierges. Je rêve à ces contacts inexprimables
          qui se produisent dans l’âme, entre les temps, entre les blancheurs et les passes de ces
          membres en mesure, et les accents de cette sourde symphonie sur laquelle toutes choses
          semblent peintes et portées… Je respire, comme une odeur muscate et composée, ce mélange
          de filles charmeresses ; et ma présence s’égare dans ce dédale de grâces, où chacune se
          perd avec une compagne, et se retrouve avec une autre.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Âme voluptueuse, vois donc ici le contraire d’un rêve, et le hasard absent… Mais le
          contraire d’un rêve, qu’est-ce, Phèdre, sinon quelque autre rêve ?… Un rêve de vigilance
          et de tension que ferait la Raison elle-même ! — Et que rêverait une Raison ? — Que si une
          Raison rêvait, dure, debout, l’œil armé, et la bouche fermée, comme maîtresse de ses
          lèvres, — le songe qu’elle ferait, ne serait-ce point ce que nous voyons maintenant, — ce
          monde de forces exactes et d’illusions étudiées ? — Rêve, rêve, mais rêve tout pénétré de
          symétries, tout ordre, tout actes et séquences !… Qui sait quelles Lois augustes rêvent
          ici qu’elles ont pris de clairs visages, et qu’elles s’accordent dans le dessein de
          manifester aux mortels comment le réel, l’irréel et l’intelligible se peuvent fondre et
          combiner selon la puissance des Muses ?</p>
        <pb n="107"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Il est bien vrai, Socrate, que le trésor de ces images est inestimable… Ne crois-tu pas
          que la pensée des Immortels soit précisément ce que nous voyons, et que l’infinité de ces
          nobles similitudes, les conversions, les inversions, les diversions inépuisables qui se
          répondent et se déduisent sous nos yeux, nous transportent dans les connaissances
          divines ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Qu’il est pur, qu’il est gracieux, ce petit temple rose et rond qu’elles composent
          maintenant, et qui tourne lentement comme la nuit !… Il se dissipe en jeunes filles, les
          tuniques s’envolent, et les dieux semblent changer d’idée !…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>La divine pensée est à présent cette foison multicolore de groupes de figures
          souriantes ; elle engendre les redites de ces manœuvres délicieuses, ces tourbillons
          voluptueux qui se forment de deux ou trois corps et qui ne peuvent plus se rompre… L’une
          d’elles est comme captive. Elle ne sortira plus de leurs enchaînements enchantés !…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Mais que font-elles tout à coup ?… Elles s’emmêlent, elles s’enfuient !…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elles volent aux portes. Elles s’inclinent pour accueillir.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Athikté ! Athikté ! Ô dieux !… l’Athikté la palpitante !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle n’est rien.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Petit oiseau !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Chose sans corps !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Chose sans prix !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Ô Socrate, on dirait qu’elle obéit à des figures invisibles !</p>
        <pb n="108"/>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ou qu’elle cède à quelque noble destinée !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Regarde ! Regarde !… Elle commence, vois-tu bien ? par une marche toute divine : c’est
          une simple marche circulaire… Elle commence par le suprême de son art ; elle marche avec
          naturel sur le sommet qu’elle a atteint. Cette seconde nature est ce qu’il y a de plus
          éloigné de la première, mais il faut qu’elle lui ressemble à s’y méprendre.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Je jouis comme personne de cette magnifique liberté. Les autres, maintenant, sont fixes
          et comme enchantées. Les musiciennes s’écoutent, et ne la perdent pas de vue… Elles
          adhèrent à la chose, et semblent insister sur la perfection de leur accompagnement.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>L’une, de corail rose, et curieusement ployée, souffle dans un énorme coquillage.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>La très longue flûtiste aux cuisses fuselées, et l’une à l’autre étroitement tressées,
          allonge son pied élégant dont l’orteil marque la mesure… Ô Socrate, que te semble de la
          danseuse ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Éryximaque, ce petit être donne à penser… Il assemble sur soi, il assume une majesté qui
          était confuse dans nous tous, et qui habitait imperceptiblement les acteurs de cette
          débauche… Une simple marche, et déesse la voici ; et nous, presque des dieux !… Une simple
          marche, l’enchaînement le plus simple !… On dirait qu’elle paye l’espace avec de beaux
          actes bien égaux, et qu’elle frappe du talon les sonores effigies du mouvement. Elle
          semble énumérer et compter en pièces d’or pur, ce que nous dépensons distraitement en
          vulgaire monnaie de pas, quand nous marchons à toute fin.</p>
        <pb n="109"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Cher Socrate, elle nous apprend ce que nous faisons, montrant clairement à nos âmes, ce
          que nos corps obscurément accomplissent. À la lumière de ses jambes, nos mouvements
          immédiats nous apparaissent des miracles. Ils nous étonnent enfin autant qu’il le
          faut.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>En quoi cette danseuse aurait, selon toi, quelque chose de socratique, nous enseignant,
          quant à la marche, à nous connaître un peu mieux nous-mêmes ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Précisément. Nos pas nous sont si faciles et si familiers qu’ils n’ont jamais l’honneur
          d’être considérés en eux-mêmes, et en tant que des actes étranges (à moins qu’infirmes ou
          perclus, la privation nous conduise à les admirer)… Ils mènent donc comme ils le savent,
          nous qui les ignorons naïvement ; et suivant le terrain, le but, l’humeur, l’état de
          l’homme, ou même l’éclairement de la route, ils sont ce qu’ils sont : nous les perdons
          sans y penser.</p>
        <p>Mais considère cette parfaite procession de l’Athikté, sur le sol sans défaut, libre,
          net, et à peine élastique. Elle place avec symétrie sur ce miroir de ses forces, ses
          appuis alternés ; le talon versant le corps vers la pointe, l’autre pied passant et
          recevant ce corps, et le reversant à l’avance ; et ainsi, et ainsi ; cependant que la cime
          adorable de sa tête trace dans l’éternel présent, le front d’une vague ondulée.</p>
        <p>Comme le sol ici est en quelque sorte absolu, étant dégagé soigneusement de toutes causes
          d’arythmie et d’incertitude, cette marche monumentale qui n’a qu’elle-même pour but, et
          dont toutes les impuretés variables ont disparu, devient un modèle universel.</p>
        <p>Regarde quelle beauté, quelle pleine sécurité de l’âme résulte de cette longueur de ses
          nobles enjambées. Cette amplitude de ses pas est accordée avec leur nombre, lequel émane
          directement de la musique. Mais nombre et longueur sont, d’autre part, secrètement en
          harmonie avec la stature…</p>
        <pb n="110"/>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Tu parles si bien de ces choses, docte Éryximaque, que je ne puis m’empêcher de voir
          selon ta pensée. Je contemple cette femme qui marche et qui me donne le sentiment de
          l’immobile. Je ne m’attache qu’à l’égalité de ces mesures…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle s’arrête, au milieu de ces grâces commensurables…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Vous allez voir !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle ferme les yeux…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle est tout entière dans ses yeux fermés, et toute seule avec son âme, au sein de
          l’intime attention… Elle se sent en elle-même devenir quelque événement.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Attendez-vous à… Silence, silence !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Délicieux instant… Ce silence est contradiction… Comment faire pour ne pas crier :
          Silence !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Instant absolument vierge. Et puis, instant où quelque chose doit se rompre dans l’âme,
          dans l’attente, dans l’assemblée… Quelque chose se rompre… Et cependant, c’est aussi comme
          une soudure.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Ô Athikté ! Que tu es excellente dans l’imminence !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>La musique doucement semble la ressaisir d’une autre manière, la soulève…</p>
        <pb n="111"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>La musique lui change son âme.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Vous êtes, en ce moment qui va mourir, maîtresses toutes-puissantes, ô Muses !</p>
        <p>Suspens délicieux des souffles et des cœurs !… La pesanteur tombe à ses pieds ; et ce
          grand voile qui s’abat sans aucun bruit le fait comprendre. On ne doit voir son corps
          qu’en mouvement.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Ses yeux sont revenus à la lumière…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Jouissons de l’instant très délicat où elle change de volonté !… Comme l’oiseau arrivé au
          bord même du toit, brise avec le beau marbre, et tombe dans son vol…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je n’aime rien tant que ce qui va se produire ; et jusque dans l’amour, je ne trouve rien
          qui l’emporte en volupté sur les tout premiers sentiments. De toutes les heures du jour,
          l’aube est ma préférée. C’est pourquoi je veux voir avec une tendre émotion, poindre sur
          cette vivante, le mouvement sacré. Voyez !… Il naît de ce glissant regard qui entraîne
          invinciblement la tête aux douces narines vers l’épaule bien éclairée… Et la belle fibre
          tout entière de son corps net et musculeux, de la nuque jusqu’au talon, se prononce et se
          tord progressivement ; et le tout frémit… Elle dessine avec lenteur l’enfantement d’un
          bond… Elle nous défend de respirer jusqu’à l’instant qu’elle jaillisse, répondant par un
          acte brusque à l’éclat attendu et inattendu des déchirantes cymbales !…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Oh ! la voici donc enfin, qui entre dans l’exception et qui pénètre dans ce qui n’est pas
          possible !… Comme nos âmes sont pareilles, ô mes amis, devant ce prestige, qui est égal et
          entier, pour chacune d’elles !… Comme elles boivent ensemble ce qui est beau !</p>
        <pb n="112"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Toute, elle devient danse, et toute se consacre au mouvement total !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle semble d’abord, de ses pas pleins d’esprit, effacer de la terre toute fatigue, et
          toute sottise… Et voici qu’elle se fait une demeure un peu au-dessus des choses, et l’on
          dirait qu’elle s’arrange un nid dans ses bras blancs… Mais, à présent, ne croirait-on pas
          qu’elle se tisse de ses pieds un tapis indéfinissable de sensations ?… Elle croise, elle
          décroise, elle trame la terre avec la durée… Ô le charmant ouvrage, le travail très
          précieux de ses orteils intelligents qui attaquent, qui esquivent, qui nouent et qui
          dénouent, qui se pourchassent, qui s’envolent !… Qu’ils sont habiles, qu’ils sont vifs,
          ces purs ouvriers des délices du temps perdu !… Ces deux pieds babillent entre eux, et se
          querellent comme des colombes !… Le même point du sol les fait se disputer comme pour un
          grain !… Ils s’emportent ensemble, et se choquent dans l’air, encore !… Par les Muses,
          jamais pieds n’ont fait à mes lèvres plus d’envie !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Voici donc que tes lèvres sont envieuses de la volubilité de ces pieds prodigieux ! Tu
          aimerais de sentir leurs ailes à tes paroles, et d’orner ce que tu dirais de figures aussi
          vives que leurs bonds !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Moi ?…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Il ne songeait qu’à becqueter les pédestres tourterelles !… C’est un effet de cette
          attention passionnée qu’il donne au spectacle de la danse. Quoi de plus naturel, Socrate,
          quoi de plus ingénuement mystérieux ?… Notre Phèdre est tout ébloui de ces pointes et de
          ces pirouettes étincelantes qui font le juste orgueil des extrêmes orteils de l’Athikté ;
          il les dévore de ses yeux, il leur tend le visage ; il croit bien de sentir sur ses lèvres
          courir les agiles onyx ! — Ne t’excuse pas, cher Phèdre, ne sois pas le moins du monde
          troublé !… Tu n’as rien éprouvé qui ne <pb n="113"/>soit légitime et obscur, et donc,
          parfaitement conforme à la machine des mortels. Ne sommes-nous pas une fantaisie
          organisée ? Et notre système vivant n’est-il pas une incohérence qui fonctionne, et un
          désordre qui agit ? — Les événements, les désirs, les idées, ne s’échangent-ils pas en
          nous de la sorte la plus nécessaire et la plus incompréhensible ?… Quelle cacophonie de
          causes et d’effets !…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Mais tu as très bien expliqué toi-même ce que j’ai innocemment ressenti…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Cher Phèdre, en vérité, tu ne fus pas ému sans quelque raison. Plus je regarde, moi
          aussi, cette danseuse inexprimable, et plus je m’entretiens de merveilles avec moi-même.
          Je m’inquiète comment la nature a su enfermer dans cette fille si frêle et si fine, un tel
          monstre de force et de promptitude ? Hercule changé en hirondelle, ce mythe existe-t-il ?
          — Et comment cette tête si petite, et serrée comme une jeune pomme de pin, peut-elle
          engendrer infailliblement ces myriades de questions et de réponses entre ses membres, et
          ces tâtonnements étourdissants qu’elle produit et reproduit, les répudiant incessamment,
          les recevant de la musique et les rendant tout aussitôt à la lumière ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Et moi, de mon côté, je songe à la puissance de l’insecte, dont l’innombrable vibration
          de ses ailes soutient indéfiniment la fanfare, le poids, et le courage !…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Celle-ci se débat dans le réseau de nos regards, comme une mouche capturée. Mais mon
          esprit curieux court sur la toile après elle, et veut dévorer ce qu’elle accomplit !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Cher Socrate, tu ne peux donc jamais jouir que de toi-même ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ô mes amis, qu’est-ce véritablement que la danse ?</p>
        <pb n="114"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>N’est-ce pas ce que nous voyons ? — Que veux-tu de plus clair sur la danse, que la danse
          elle-même ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Notre Socrate n’a de cesse qu’il n’ait saisi l’âme de toute chose : sinon même, l’âme de
          l’âme !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Mais qu’est-ce donc que la danse, et que peuvent dire des pas ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Oh ! Jouissons encore un peu, naïvement, de ces beaux actes… À droite, à gauche ; en
          avant, en arrière ; et vers le haut et vers le bas, elle semble offrir des présents, des
          parfums, de l’encens, des baisers, et sa vie elle-même, à tous les points de la sphère, et
          aux pôles de l’univers…</p>
        <p>Elle trace des roses, des entrelacs, des étoiles de mouvement, et de magiques enceintes…
          Elle bondit hors des cercles à peine fermés… Elle bondit et court après des fantômes !…
          Elle cueille une fleur, qui n’est aussitôt qu’un sourire !… Oh ! comme elle proteste de
          son inexistence par une légèreté inépuisable !… Elle s’égare au milieu des sons, elle se
          reprend à un fil… C’est la flûte secourable qui l’a sauvée ! Ô mélodie !…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>On dirait maintenant que tout n’est que spectre autour d’elle… Elle les enfante en les
          fuyant ; mais si, tout à coup, elle se retourne, il nous semble qu’elle apparaisse aux
          immortels !…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>N’est-elle pas l’âme des fables, et l’échappée de toutes les portes de la vie ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Crois-tu qu’elle en sache quelque chose ? et qu’elle se flatte d’engendrer d’autres
          prodiges que des coups de pied très élevés, des battements, et des entrechats péniblement
          appris pendant son apprentissage ?</p>
        <pb n="115"/>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Il est vrai que l’on peut aussi considérer les choses sous ce jour incontestable… Un œil
          froid la regarderait aisément comme une démente, cette femme bizarrement déracinée, et qui
          s’arrache incessamment de sa propre forme, tandis que ses membres devenus fous semblent se
          disputer la terre et les airs ; et que sa tête se renverse, traînant sur le sol une
          chevelure déliée ; et que l’une de ses jambes est à la place de cette tête ; et que son
          doigt trace je ne sais quels signes dans la poussière !… Après tout, pourquoi tout ceci ?
          — Il suffit que l’âme se fixe et se refuse, pour ne plus concevoir que l’étrangeté et le
          dégoût de cette agitation ridicule… Que si tu le veux, mon âme, tout ceci est
          absurde !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Tu peux donc, suivant ton humeur, comprendre, ne pas comprendre ; trouver beau, trouver
          ridicule, à ton gré ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Il faudrait bien qu’il en soit ainsi…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Veux-tu dire, cher Socrate, que ta raison considère la danse comme une étrangère, dont
          elle méprise le langage, et dont les mœurs lui semblent inexplicables, sinon choquantes ;
          sinon même, tout à fait obscènes ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>La raison, quelquefois, me semble être la faculté de notre âme de ne rien comprendre à
          notre corps !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Mais moi, Socrate, la contemplation de la danseuse me fait concevoir bien des choses, et
          bien des rapports de choses, qui, sur-le-champ, se font ma propre pensée, et pensent, en
          quelque sorte, à la place de Phèdre. Je me trouve des clartés que je n’eusse jamais
          obtenues de la présence toute seule de mon âme…</p>
        <p>Tout à l’heure, par exemple, l’Athikté me paraissait représenter <pb n="116"/>l’amour.
          — Quel amour ? — Non celui-ci, non celui-là ; et non quelque misérable aventure !
          — Certes, elle ne faisait point le personnage d’une amante… Point de mime, point de
          théâtre ! Non, non ! point de fiction ! Pourquoi feindre, mes amis, quand on dispose du
          mouvement et de la mesure, qui sont ce qu’il y a de réel dans le réel ?… Elle était donc
          l’être même de l’amour ! — Mais quel est-il ? — De quoi est-il fait ? — Comment le définir
          et le peindre ? — Nous savons bien que l’âme de l’amour est la différence invincible des
          amants, tandis que sa matière subtile est l’identité de leurs désirs. Il faut donc que la
          danse enfante par la subtilité des traits, par la divinité des élans, par la délicatesse
          des pointes stationnaires, cette créature universelle qui n’a point de corps ni de visage,
          mais qui a des dons, et des jours, et des destinées, mais qui a une vie et une mort ; et
          qui n’est même que vie et que mort, car le désir une fois né ne connaît pas le sommeil ni
          aucune trêve.</p>
        <p>C’est pourquoi la seule danseuse peut le rendre visible par ses beaux actes. Toute,
          Socrate, toute, elle était l’amour !… Elle était jeux et pleurs, et feintes inutiles !
          Charmes, chutes, offrandes ; et les surprises, et les oui, et les non, et les pas
          tristement perdus… Elle célébrait tous les mystères de l’absence et de la présence ; elle
          semblait quelquefois effleurer d’ineffables catastrophes !… Mais à présent, pour rendre
          grâces à l’Aphrodite, regardez-la. N’est-elle pas soudain une véritable vague de la mer ?
          — Tantôt plus lourde, tantôt plus légère que son corps, elle bondit, comme d’un roc
          heurtée ; elle retombe mollement… C’est l’onde !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Phèdre, à tout prix, prétend qu’elle représente quelque chose !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Que penses-tu, Socrate ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Si elle représente quoi que ce soit ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Oui. Crois-tu qu’elle représente quelque chose ?</p>
        <pb n="117"/>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Nulle chose, cher Phèdre. Mais toute chose, Éryximaque. Aussi bien l’amour comme la mer,
          et la vie elle-même, et les pensées… Ne sentez-vous pas qu’elle est l’acte pur des
          métamorphoses ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Divin Socrate, tu sais quelle confiance simple et singulière j’ai placée, depuis que je
          t’ai connu, dans tes lumières incomparables : je ne puis t’entendre sans te croire, ni te
          croire sans jouir de moi-même qui te crois. Mais que la danse d’Athikté ne représente
          rien, et ne soit pas, sur toute chose, une image des emportements et des grâces de
          l’amour, je le trouve presque insupportable à ouïr…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Je n’ai rien dit de si cruel encore ! — Ô mes amis, je ne fais que vous demander ce que
          c’est que la danse ; et l’un et l’autre paraissez respectivement le savoir ; mais le
          savoir tout à fait séparément ! L’un me dit qu’elle est ce qu’elle est, et qu’elle se
          réduit à ce que voient ici nos yeux ; et l’autre tient très ferme qu’elle représente
          quelque chose, et donc qu’elle n’est point entièrement en elle-même, mais principalement
          en nous. Quant à moi, mes amis, mon incertitude est intacte !… Mes pensées sont
          nombreuses, — ce qui jamais n’est un bon signe !… Nombreuses, confuses, également pressées
          autour de moi…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Tu te plains d’être riche !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>L’opulence rend immobile. Mais mon désir est mouvement, Éryximaque… J’aurais besoin
          maintenant de cette puissance légère qui est le propre de l’abeille, comme elle est le
          souverain bien de la danseuse… Il faudrait à mon esprit cette force et ce mouvement
          concentré, qui suspendent l’insecte au-dessus de la multitude de fleurs ; qui le font le
          vibrant arbitre de la diversité de leurs corolles ; qui le présentent comme il veut, à
          celle-ci, à celle-là, à cette rose un peu plus écartée ; et qui lui permettent <pb n="118"
          />qu’il l’effleure, qu’il la fuie, ou qu’il la pénètre… Ils l’éloignent soudain de celle
          qu’il a fini d’aimer, comme aussitôt ils l’y ramènent, s’il se repent d’y avoir laissé
          quelque suc dont le souvenir le suit, duquel la suavité l’obsède pendant le reste de son
          vol… Ou bien me faudrait-il, ô Phèdre, le subtil déplacement de la danseuse, qui,
          s’insinuant entre mes pensées, les irait éveiller délicatement chacune à son tour, les
          faisant surgir de l’ombre de mon âme, et paraître à la lumière de vos esprits, dans
          l’ordre le plus heureux des ordres possibles.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Parle, parle… Je vois l’abeille sur ta bouche, et la danseuse dans ton regard !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Parle, ô Maître dans l’art divin de se fier à la naissante idée !… Auteur toujours
          heureux des conséquences merveilleuses d’un accident dialectique !… Parle ! Tire le fil
          doré… Amène de tes absences profondes quelque vivante vérité !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Le hasard est avec toi… Il se change insensiblement en sagesse, à mesure que tu le
          poursuis de la voix dans le labyrinthe de ton âme !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Eh bien je prétends, avant toute chose, consulter notre médecin !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Ce que tu voudras, cher Socrate.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Dis-moi donc, fils d’Acumène, ô Thérapeute Éryximaque, toi pour qui les drogues très
          amères et les aromates ténébreux ont si peu de vertus cachées que tu n’en fais aucun
          usage ; toi donc, qui possédant aussi bien qu’homme du monde, tous les secrets de l’art et
          ceux de la nature, toutefois ne prescris, ni ne préconises, baumes, ni bols, ni les
          mastics mystérieux ; toi, davantage, qui ne te fies aux élixirs, qui ne crois guère aux
          philtres confidentiels ; ô guérisseur sans électuaires, ô dédaigneux de tout <pb n="119"
          />ce qui, — poudres, gouttes, gommes, grumeaux, flocons, ou gemmes ou cristaux, — happe à
          la langue, perce les voûtes olfactives, touche aux ressorts de l’éternuement ou de la
          nausée, tue ou vivifie ; dis-moi donc, cher ami Éryximaque, et des iâtres le plus versé
          dans la matière médicale, dis-moi cependant : connais-tu point, parmi tant de substances
          actives et efficientes, et parmi ces préparations magistrales que ta science contemple
          comme des armes vaines ou détestables, dans l’arsenal de la pharmacopée, — dis-moi donc,
          connais-tu point quelque remède spécifique, ou quelque corps exactement antidote, pour ce
          mal d’entre les maux, ce poison des poisons, ce venin opposé à toute la nature ?…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Quel venin ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>… Qui se nomme : l’ennui de vivre ! — J’entends, sache-le bien, non l’ennui passager ;
          non l’ennui par fatigue, ou l’ennui dont on voit le germe, ou celui dont on sait les
          bornes ; mais cet ennui parfait, ce pur ennui, cet ennui qui n’a point l’infortune ou
          l’infirmité pour origine, et qui s’accommode de la plus heureuse à contempler de toutes
          les conditions, — cet ennui enfin, qui n’a d’autre substance que la vie même, et d’autre
          cause seconde que la clairvoyance du vivant. Cet ennui absolu n’est en soi que la vie
          toute nue, quand elle se regarde clairement.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Il est bien vrai que si notre âme se purge de toute fausseté, et qu’elle se prive de
          toute addition frauduleuse à ce qui est, notre existence est menacée sur-le-champ, par
          cette considération froide, exacte, raisonnable, et modérée, de la vie humaine telle
          qu’elle est.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>La vie noircit au contact de la vérité, comme fait le douteux champignon au contact de
          l’air, quand on l’écrase.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Éryximaque, je t’interrogeais s’il y avait remède ?</p>
        <pb n="120"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Pourquoi guérir un mal si rationnel ? Rien, sans doute, rien de plus morbide en soi, rien
          de plus ennemi de la nature, que de <hi rend="i">voir les choses comme elles sont</hi>.
          Une froide et parfaite clarté est un poison qu’il est impossible de combattre. Le réel, à
          l’état pur, arrête instantanément le cœur… Une goutte suffit, de cette lymphe glaciale,
          pour détendre dans une âme, les ressorts et la palpitation du désir, exterminer toutes
          espérances, ruiner tous les dieux qui étaient dans notre sang. Les Vertus et les plus
          nobles couleurs en sont pâlies, et se dévorent peu à peu. Le passé, en un peu de cendres ;
          l’avenir, en petit glaçon, se réduisent. L’âme s’apparaît à elle-même, comme une forme
          vide et mesurable. — Voilà donc les choses telles qu’elles sont qui se rejoignent, qui se
          limitent, et s’enchaînent de la sorte la plus rigoureuse et la plus mortelle… Ô Socrate,
          l’univers ne peut souffrir, un seul instant, de n’être que ce qu’il est. Il est étrange de
          penser que ce qui est le Tout ne puisse point se suffire !… Son effroi d’être ce qui est,
          l’a donc fait se créer et se peindre mille masques ; il n’y a point d’autre raison de
          l’existence des mortels. Pour quoi sont les mortels ? — Leur affaire est de <hi rend="i"
            >connaître</hi>. Connaître ? Et qu’est-ce que connaître ? — C’est <hi rend="i"
            >assurément n’être point ce que l’on est</hi>. — Voici donc les humains délirant et
          pensant, introduisant dans la nature le principe des erreurs illimitées, et cette myriade
          de merveilles !…</p>
        <p>Les méprises, les apparences, les jeux de la dioptrique de l’esprit, approfondissent et
          animent la misérable masse du monde… L’idée fait entrer dans ce qui est, le levain de ce
          qui n’est pas… Mais enfin la vérité quelquefois se déclare, et détonne dans l’harmonieux
          système des fantasmagories et des erreurs… Tout menace aussitôt de périr, et Socrate en
          personne me vient demander un remède, pour ce cas désespéré de clairvoyance et
          d’ennui !…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Eh bien, Éryximaque, puisqu’il n’est point de remède, peux-tu me dire, tout au moins,
          quel état est le plus contraire à cet horrible état de pur dégoût, de lucidité meurtrière,
          et d’inexorable netteté ?</p>
        <pb n="121"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je vois d’abord tous les délires non mélancoliques.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Et ensuite ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>L’ivresse, et la catégorie des illusions dues aux vapeurs capiteuses.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Oui. Mais n’y a-t-il point des ivresses qui n’aient point leur source dans le vin ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Certes. L’amour, la haine, l’avidité, enivrent !… Le sentiment de la puissance…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Tout ceci donne goût et couleur à la vie. Mais la chance de haïr, ou d’aimer, ou
          d’acquérir de très grands biens, est liée à tous les hasards du réel… Tu ne vois donc pas,
          Éryximaque, que parmi toutes les ivresses, la plus noble, et la plus ennemie du grand
          ennui, est l’ivresse due à des actes ? Nos actes, et singulièrement ceux de nos actes qui
          mettent notre corps en branle, peuvent nous faire entrer dans un état étrange et
          admirable… C’est l’état le plus éloigné de ce triste état où nous avons laissé
          l’observateur immobile et lucide que nous imaginâmes tout à l’heure.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Mais si, par quelque miracle, celui-ci se prenait de passion subite pour la danse ?… S’il
          voulait cesser d’être clair pour devenir léger ; et si donc, s’essayant à différer
          infiniment de lui-même, il tentait de changer sa liberté de jugement en liberté de
          mouvement ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Alors il nous apprendrait d’un seul coup ce que nous cherchons à élucider maintenant…
          Mais j’ai quelque chose encore qu’il faut que je demande à Éryximaque.</p>
        <pb n="122"/>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Ce que tu voudras, cher Socrate.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Dis-moi donc, sage médecin, qui as approfondi dans tes périples et dans tes études, la
          science de toutes choses vivantes ; grand connaisseur que tu es des formes et des caprices
          naturels, toi qui t’es distingué dans le classement des bêtes et des plantes remarquables
          (les nocives et les bénignes ; les anodines, les efficaces ; les surprenantes, les
          affreuses, les ridicules ; les douteuses ; celles enfin qui n’existent pas), — dis-moi
          donc, n’as-tu point ouï parler de ces étranges animaux qui vivent et prospèrent dans la
          flamme elle-même ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Certes !… Leur figure et leurs mœurs, cher Socrate, ont été bien étudiées ; encore que
          leur existence même ait récemment fait l’objet de quelques contestations. Je les ai
          décrits bien souvent à mes disciples ; toutefois je n’ai jamais eu l’occasion d’en
          observer de mes yeux.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Eh bien, ne te semble-t-il pas, Éryximaque, et à toi, mon cher Phèdre, que cette créature
          qui vibre là-bas, et qui s’agite adorablement dans nos regards, cette ardente Athikté qui
          se divise et se rassemble, qui s’élève et qui s’abaisse, qui s’ouvre et se referme si
          promptement, et qui paraît appartenir à d’autres constellations que les nôtres, — a l’air
          de vivre, tout à fait à l’aise, dans un élément comparable au feu, — dans une essence très
          subtile de musique et de mouvement, où elle respire une énergie inépuisable, cependant
          qu’elle participe de tout son être, à la pure et immédiate violence de l’extrême
          félicité ? — Que si nous comparons notre condition pesante et sérieuse, à cet état
          d’étincelante salamandre, ne vous semble-t-il pas que nos actes ordinaires, engendrés
          successivement par nos besoins, et que nos gestes et nos mouvements accidentels soient
          comme des matériaux grossiers, comme une impure matière de durée, — tandis que cette
          exaltation et cette vibration de la vie, tandis que cette suprématie de la tension, et ce
          ravissement dans le plus agile que l’on puisse obtenir de soi-même, ont les vertus et les
          puissances de la flamme ; et que les hontes, les ennuis, les niaiseries, et les aliments
          monotones de l’existence s’y consument, faisant briller à nos yeux ce qu’il y a de divin
          dans une mortelle ?</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Admirable Socrate, regarde vite à quel point tu dis vrai !… Regarde la palpitante ! On
          croirait que la danse lui sort du corps comme une flamme !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ô Flamme !…</p>
        <p>— Cette fille est peut-être une sotte ?…</p>
        <p>Ô Flamme !…</p>
        <p>— Et qui sait quelles superstitions et quelles sornettes forment son âme ordinaire ?</p>
        <p>Ô Flamme, toutefois !… Chose vive et divine !…</p>
        <p>Mais qu’est-ce qu’une flamme, ô mes amis, si ce n’est <hi rend="i">le moment</hi> même ?
          — Ce qu’il y a de fol, et de joyeux, et de formidable dans l’instant même ?… Flamme est
          l’acte de ce moment qui est entre la terre et le ciel. Ô mes amis, tout ce qui passe de
          l’état lourd à l’état subtil, passe par le moment de feu et de lumière…</p>
        <p>Et flamme, n’est-ce point aussi la forme insaisissable et fière de la plus noble
          destruction ? — Ce qui n’arrivera jamais plus, arrive magnifiquement devant nos yeux !
          — Ce qui n’arrivera jamais plus, doit arriver le plus magnifiquement qu’il se puisse !
          — Comme la voix chante éperdument, comme la flamme follement chante entre la matière et
          l’éther, — et de la matière à l’éther, furieusement gronde et se précipite, — la grande
          Danse, ô mes amis, n’est-elle point cette délivrance de notre corps tout entier possédé de
          l’esprit du mensonge, et de la musique qui est mensonge, et ivre de la négation de la
          nulle réalité ? — Voyez-moi ce corps, qui bondit comme la flamme remplace la flamme, voyez
          comme il foule et piétine ce qui est vrai ! Comme il détruit furieusement, joyeusement,
            <pb n="124"/>le lieu même où il se trouve, et comme il s’enivre de l’excès de ses
          changements !</p>
        <p>Mais comme il lutte contre l’esprit ! Ne voyez-vous pas qu’il veut lutter de vitesse et
          de variété avec son âme ? — Il est étrangement jaloux de cette liberté et de cette
          ubiquité qu’il croit que possède l’esprit !…</p>
        <p>Sans doute, l’objet unique et perpétuel de l’âme est bien ce qui n’existe pas : ce qui
          fut, et qui n’est plus ; — ce qui sera et qui n’est pas encore ; — ce qui est possible, ce
          qui est impossible, — voilà bien l’affaire de l’âme, mais non jamais, <hi rend="i"
            >jamais</hi>, ce qui est !</p>
        <p>Et le corps qui est ce qui est, le voici qu’il ne peut plus se contenir dans l’étendue !
          — Où se mettre ? — Où devenir ? — Cet <hi rend="i">Un</hi> veut jouer à <hi rend="i"
            >Tout</hi>. Il veut jouer à l’universalité de l’âme ! Il veut remédier à son identité
          par le nombre de ses actes ! Étant chose, il éclate en événements ! — Il s’emporte ! — Et
          comme la pensée excitée touche à toute substance, vibre entre les temps et les instants,
          franchit toutes différences ; et comme dans notre esprit se forment symétriquement les
          hypothèses, et comme les possibles s’ordonnent et sont énumérés, — ce corps s’exerce dans
          toutes ses parties, et se combine à lui-même, et se donne forme après forme, et il sort
          incessamment de soi !… Le voici enfin dans cet état comparable à la flamme, au milieu des
          échanges les plus actifs… On ne peut plus parler de « mouvement »… On ne distingue plus
          ses actes d’avec ses membres…</p>
        <p>Cette femme qui était là est dévorée de figures innombrables… Ce corps, dans ses éclats
          de vigueur, me propose une extrême pensée : de même que nous demandons à notre âme bien
          des choses pour lesquelles elle n’est pas faite, et que nous en exigeons qu’elle nous
          éclaire, qu’elle prophétise, qu’elle devine l’avenir, l’adjurant même de découvrir le
          Dieu, — ainsi le corps qui est là, veut atteindre à une possession entière de soi-même, et
          à un point de gloire surnaturel… Mais il en est de lui comme de l’âme, pour laquelle le
          Dieu, et la sagesse, et la profondeur qui lui sont demandés, ne sont et ne peuvent être
          que des moments, des éclairs, des fragments d’un temps étranger, des bonds désespérés hors
          de sa forme…</p>
        <pb n="125"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Regarde, mais regarde !… Elle danse là-bas et donne aux yeux ce qu’ici tu essayes de nous
          dire… Elle fait voir l’instant… Ô quels joyaux elle traverse !… Elle jette ses gestes
          comme des scintillations !… Elle dérobe à la nature des attitudes impossibles, sous l’œil
          même du Temps !… Il se laisse tromper… Elle traverse impunément l’absurde… Elle est divine
          dans l’instable, elle en fait don à nos regards !…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>L’instant engendre la forme, et la forme fait voir l’instant.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle fuit son ombre dans les airs !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Nous ne la voyons jamais que devant tomber…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Elle a fait tout son corps aussi délié, aussi bien lié qu’une main agile… Ma main seule
          peut imiter cette possession et cette facilité de tout son corps…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Ô mes amis, ne vous sentez-vous pas enivrés par saccades, et comme par des coups répétés
          de plus en plus fort, peu à peu rendus semblables à tous ces convives qui trépignent, et
          qui ne peuvent plus tenir silencieux et cachés leurs démons ? Moi-même, je me sens envahi
          de forces extraordinaires… Ou je sens qu’elles sortent de moi qui ne savais pas que je
          contenais ces vertus. Dans un monde sonore, résonnant et rebondissant, cette fête intense
          du corps devant nos âmes offre lumière et joie… Tout est plus solennel, tout est plus
          léger, tout est plus vif, plus fort ; tout est possible d’une autre manière ; tout peut
          recommencer indéfiniment… Rien ne résiste à l’alternance des fortes et des faibles…
          Battez, battez !… La matière frappée et battue, et heurtée, en cadence ; la terre bien
          frappée ; les peaux et les cordes bien tendues, bien frappées ; les paumes des mains, <pb
            n="126"/>les talons, bien frappant et battant le temps, forgeant joie et folie ; et
          toutes choses en délire bien rythmé, règnent.</p>
        <p>Mais la joie croissante et rebondissante tend à déborder toute mesure, ébranle à coups de
          bélier les murs qui sont entre les êtres. Hommes et femmes en cadence mènent le chant
          jusqu’au tumulte. Tout le monde frappe et chante à la fois, et quelque chose grandit et
          s’élève… J’entends le fracas de toutes les armes étincelantes de la vie !… Les cymbales
          écrasent à nos oreilles toute voix des secrètes pensées. Elles sont bruyantes comme des
          baisers de lèvres d’airain…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>L’Athikté cependant présente une dernière figure. Tout son corps sur ce gros doigt
          puissant se déplace.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Son orteil qui la supporte tout entière frotte sur le sol comme le pouce sur le tambour.
          Quelle attention est dans ce doigt ; quelle volonté la roidit, et la maintient sur cette
          pointe !… Mais voici qu’elle tourne sur elle-même…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle tourne sur elle-même, — voici que les choses éternellement liées commencent de se
          séparer. Elle tourne, elle tourne…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>C’est véritablement pénétrer dans un autre monde…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>C’est la suprême tentative… Elle tourne, et tout ce qui est visible, se détache de son
          âme ; toute la vase de son âme se sépare enfin du plus pur ; les hommes et les choses vont
          former autour d’elle une lie informe et circulaire…</p>
        <p>Voyez-vous… Elle tourne… Un corps, par sa simple force, et par son acte, est assez
          puissant pour altérer plus profondément la nature des choses que jamais l’esprit dans ses
          spéculations et dans ses songes n’y parvint !</p>
        <pb n="127"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>On croirait que ceci peut durer éternellement.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle pourrait mourir, ainsi…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Dormir, peut-être, s’endormir d’un sommeil magique…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle reposerait immobile au centre même de son mouvement. Isolée, isolée, pareille à
          l’axe du monde…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle tourne, elle tourne… Elle tombe !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle est tombée !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Elle est morte…</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle a épuisé ses secondes forces, et le trésor le plus caché dans sa structure !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Dieux ! Elle peut mourir… Éryximaque, va !…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Je n’ai point coutume de me hâter dans ces circonstances ! Si les choses doivent
          s’arranger, il sied que le médecin ne les trouble point, et qu’il arrive un très petit
          moment avant la guérison, du même pas que les Dieux.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Il faut cependant aller voir.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Comme elle est blanche !</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Laissons agir le repos qui va la guérir de son mouvement.</p>
        <pb n="128"/>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Tu crois qu’elle n’est pas morte ?</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Regarde ce très petit sein qui ne demande qu’à vivre. Vois comme faiblement il palpite,
          suspendu au temps…</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Je ne le vois que trop.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>L’oiseau bat un peu de l’aile, avant qu’il reprenne son vol.</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle semble assez heureuse.</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Qu’a-t-elle dit ?</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>Elle a dit quelque chose pour soi seule.</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Elle a dit : Que je suis bien !</p>
        <label type="speaker">PHÈDRE</label>
        <p>Ce petit tas de membres et d’écharpes s’agite…</p>
        <label type="speaker">ÉRYXIMAQUE</label>
        <p>Allons, petite enfant, rouvrons les yeux. Comment te sens-tu maintenant ?</p>
        <label type="speaker">ATHIKTÉ</label>
        <p>Je ne sens rien. Je ne suis pas morte. Et pourtant, je ne suis pas vivante !</p>
        <label type="speaker">SOCRATE</label>
        <p>D’où reviens-tu ?</p>
        <label type="speaker">ATHIKTÉ</label>
        <p>Asile, asile, ô mon asile, ô Tourbillon ! — J’étais en toi, ô mouvement, en dehors de
          toutes les choses…</p>
        <signed><hi rend="sc">Paul Valéry</hi>.</signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
